{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "5": "契約総論"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "甲は乙から乙所有の別荘を買い受ける契約を締結したが、契約締結日の数日前に、この別荘は近所からの類焼で消失していた。この場合、甲はいかなる主張・請求ができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①履行請求→不可（【民法412条の2第1項】）\n②解除→可（【民法542条1項1号】）\n③損害賠償請求→可（【民法412条の2第2項】、【民法415条1項】【民法415条2項1号】、【民法545条3項】）。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "歯科医院を開設したいというBがAに対して、「Aの所有する建物に特殊な電気設備を施した上で売って欲しい」と言うので、Aはその電気設備を施して準備していた。しかし、契約日直前になってBが「契約できない」と言い、契約は不成立になった。この場合、AはBに対して電気設備にかかった費用を請求できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "相互に相手方の人格・財産を害しない信義則（【民法1条2項】）上の義務に反すると認められる場合には、債務不履行責任としての損害賠償義務を認める。\nただし、いまだ契約は成立していないので、\n①当事者間の交渉等が契約締結に向けての機縁的準備にとどまらず、社会通念上契約締結のための準備的段階に成熟したといえること。\n②契約の一方当事者が契約締結により利益を得ると信じ、かつ同契約締結のために準備に及ぶことが相当(あるいはやむ得ない)と判断されること。\n③契約の一方当事者がその通り信じ、かつ準備行為をすることについて、他方が明示又は黙示の言動によって誘因を与えたこと。\n④契約の一方当事者にかかる準備行為を防止すべき注意義務があり、かつ、その義務に違反したこと。\nの4つを基準に各ケースごとに慎重に判断していくことが必要。\n→契約交渉に至った経緯、契約当事者の関係、契約の種類、当事者の職業、社会的地位等の社会的信用度、契約締結のための先行行為の有無、契約内容の合意度、契約価格、契約内容に関する知識、経緯、その他当事者間の較差、契約締結を期待させるような当事者の言動や行動、書面の作成、交付等とその趣旨。契約締結の動機、取引慣行、契約締結時期の明示の有無などのファクターを考慮する。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "マンションの販売業者Xは、隣接地での眺望等を害する建物の建設があることを知っていたが、買主のYにこれを伝えなかった。後日、同建物が建築され、眺望等が害されることとなった場合、Xにどのような義務があるといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "・契約関係にないから、不法行為に基づく損害賠償請求ができるのみであるのが原則であるが、契約準備段階にある当事者は信義則の支配する緊密な関係に入るため、信義則上の義務を観念することができる。\n下級審判例・通説=信義則上の情報提供義務を認める。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "被用者が仕事中に事故で怪我・死亡した場合、使用者にどのような義務があるといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "安全配慮義務肯定説(最判昭50.2.25) =使用者は、信義則（【民法1条2項】）上、被用者の生命・身体の安全を保護する付随的義務(安全配慮義務)を負う。\nある法律関係に基づいて特別な社会的接触の関係に入った当事者間において、当該法律関係の付随義務として当事者の一方又は双方が相手方に対して信義則上負う義務として一般的に認められるところ、雇用契約における使用者の中心的債務は賃金支払義務であるが、被用者が労働を供給するに当たっての安全性は使用者側に依存している。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "同時履行の抗弁権（【民法533条】本文）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "当事者間の公平を図ることにある。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "同時履行の抗弁権（【民法533条】本文）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①双務契約の当事者間に債務が存在すること（【民法533条】本文）。\n②相手方の債務が弁済期にあること（【民法533条】ただし書）、\n③相手方が自己の債務の履行(債務の履行に代わる損害賠償の債務の履行を含む)又はその提供をしないで履行を請求すること（【民法533条】本文）である。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "同時履行の抗弁権（【民法533条】本文）の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①相手方が請求してきた場合でも、自分の債務の履行の拒絶ができる。\n②自分の債務を履行しなくても履行遅滞(が違法)にならない (存在効果)(大判大14.10.29)。\n③相殺（【民法505条】）されない (大判昭13.3.1)。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "契約の取消し(又は無効)に伴って、互いに原状回復請求権を有する場合（【民法121条の2第1項】）、両請求権は同時履行の関係に立つかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 肯定説(最判昭28.6.16、最判昭47.9.7、最判平21.7.17)\n①互いの原状回復義務は、一個の法律関係から生じているため、対価的牽連性を有する。\n②当事者間の公平という趣旨は、この場合にも妥当する。\nB 詐欺取消しの場合の欺罔行為者には、同時履行の抗弁の主張を認めないとする説"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "土地の賃貸借契約終了時に、賃借人が建物買取請求権（【借地借家法13条1項】）を行使した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例(大判昭18.2.18、最判昭35.9.20)=建物の引渡し及び土地の明渡しと代金の支払が同時履行関係に立つ。\n①建物買取請求権を行使すると売買契約と同様の効果が発生するため、建物の引渡しと代金の支払は同時履行の関係になる。\n②建物の引渡しを拒みつつ、土地の明渡しを行うことは物理的に不可能であるから、反射的に土地の明渡しも拒むことができる。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "建物の賃貸借契約終了時に、賃借人が造作買取請求権（【借地借家法33条1項】）を行使した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例(大判昭7.9.30、最判昭29.7.22)=造作の引渡しと代金の支払は同時履行関係に立つが、建物の明渡しは同時履行関係に立たない。\n①造作の引渡しと代金の支払は同時履行。\n②造作だけ引き渡すことが可能であるし、造作の価値は低いため、建物の明渡しと代金支払の同時履行関係を肯定すると、建物の明渡しが受けられない貸主の不利益が大きい。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに対して建物を売却し、Aの建物引渡債務が先履行とされた。しかし、Bは資力に不安があり、期日になっても代金を支払うことが難しい。この場合のAの主張の法的根拠について説明しなさい。",
      "answer": "原則として、同時履行の抗弁権を行使することはできないが、信義則（【民法1条2項】）上、債務者は何らかの反対給付履行についての保証を要求でき、保証がないうちは履行を拒める(東京地判昭58.3.3)。\n当事者の公平。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "土地の売主甲が約定に従って移転登記手続債務にかかる履行の提供(債務の本旨に従った履行の提供)をしたが、買主乙が受領しなかった。その後、甲が乙に対して代金の支払を請求する場合や、甲が契約を解除する場合に、乙は同時履行の抗弁権を主張できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "1 甲が乙に対して代金の支払を請求する場合\n判例(最判昭34.5.14)=主張可\n①いったん履行の提供をした者がその後無資力となる場合もあり得るのに、他方当事者(履行の提供を受けた者)が無条件に債務を履行しなければならないとするのは公平でない。\n②売主が履行の提供をしたとしても債務を免れるわけではなく、債務は存続するから、両債務の間の牽連関係は維持されるべき。\n甲が契約を解除する場合\n判例(大判昭3.5.31、大判昭3.10.30)=主張不可\n①解除の場合は他方当事者の債務は消滅するのであり、同時履行の抗弁権を否定しても無条件に債務を履行させることにはならないから、公平に反しない。\n②契約関係が消滅する場面であり、両債権の牽連関係維持という要請は働かない。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "危険負担の意義について説明しなさい。",
      "answer": "双務契約において、双方の各債務が完全に履行される前に、一方の債務が債務者の責めに帰することができない事由によって履行が不能となった場合に、他方の債務はいかなる影響を受けるのかという問題 (存続上の牽連関係)。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "事情変更の原則の意義について説明しなさい。",
      "answer": "契約締結後、社会経済事情に当事者の予想しなかったような急激な変動があった場合に、信義則（【民法1条2項】）を根拠に契約の変更、修正、解除を請求できるとする原則。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "事情変更の原則(契約締結後,社会経済事情に当事者の予想しなかったような急激な変動があった場合に、契約の変更、修正、解除を請求できるとする原則)の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①事情の変更があったこと (契約締結後に契約の客観的基礎となっていた事情が変更すること)、\n②事情の変更が当事者に予見可能でなかったこと、\n③事情の変更が当事者の責めに帰することのできない事情(戦争、大災害、インフレによる著しい対価関係の破壊、法令の変更等)により生じたこと、\n④事情の変更により当初の契約内容に当事者を拘束することが信義則上著しく不当と認められることである。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "催告による解除（【民法541条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①債務の不履行（【民法541条】本文）、\n②相当期間を定めた催告（【民法541条】本文）、\n③相当期間の経過（【民法541条】本文）、\n④解除の意思表示（【民法541条】本文）、\n⑤履行遅滞が違法であること、\n⑥不履行が軽微でないこと（【民法541条】ただし書）、\n⑦債権者の責めに帰すべき事由によらないこと（【民法543条】）である。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "抗弁として催告による解除（【民法541条】）を主張する場合の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "①債務の不履行の事実、\n②催告、\n③相当期間の経過、\n④解除の意思表示である。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "「債務の履行について期限を定めなかったときは、債務者は、履行の請求を受けた時から遅滞の責任を負う」（【民法412条3項】）ところ、「履行の請求」 (催告)と催告による解除（【民法541条】）の要件である催告との関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例(大判大6.6.27)=不要説（【民法412条3項】の催告と【民法541条】の催告は兼ねることができる）。\n①催告の趣旨は、相手方に対して履行をするか否かの最後の考慮の機会を与えることにあり、一度行えば十分。\n②履行遅滞は解除の要件であって、催告をするための要件ではない。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "弁済の提供（【民法492条】、【民法493条】）を行い同時履行の抗弁権（【民法533条】）を消滅させて初めて履行遅滞が違法になるところ、催告による解除（【民法541条】）の要件である催告は弁済提供後に改めてする必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不要説(弁済提供と同時にすればよい、最判昭36.6.22)."
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "催告によらず契約を全部解除（【民法542条1項】）できる場合について説明しなさい。",
      "answer": "①履行不能の場合（【民法542条1項1号】）、\n②債務者が履行を明確に拒絶した場合（【民法542条1項2号】）、\n③債務の一部履行不能又は債務者の一部履行拒絶の場合において、債務の残存する部分のみでは、契約目的を達成することができないとき（【民法542条1項3号】）、\n④定期行為の場合（【民法542条1項4号】）、\n⑤その他、契約目的の達成に足りる履行の見込みがない事情がある場合（【民法542条1項5号】）である。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "催告によらず契約を一部解除（【民法542条2項】）できる場合について説明しなさい。",
      "answer": "①債務の一部が履行不能の場合、その部分の一部解除ができる（【民法542条2項1号】）。\n②債務の一部について履行を拒絶している場合、履行拒絶されている部分の一部解除ができる（【民法542条2項2号】）。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "複数の契約を締結したところ、一方の契約に不履行があるとき、契約の全体を解除することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判平8.11.12)=目的が相互に密接に関連付けられていて、社会通念上、いずれかが履行されるだけでは、契約を締結した目的が全体としては達成されないと認められる場合には、契約の全体を解除することができる。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "解除不可分の原則について説明しなさい。",
      "answer": "法律関係を複雑にすることを防ぐため、当事者の一方が数人ある場合における契約の解除は、その全員から又はその全員に対してのみ、することができるとする原則（【民法544条1項】）。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "共同賃貸人から解除する場合、共有物の管理は持分の過半数をもって決する旨を定める【民法252条1項】前段と【民法544条1項】のどちらが優先するかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 【民法252条1項】前段優先適用説(最判昭39.2.25)。\n共有物に関する特則である【民法252条1項】前段を優先すべき。\nB 意思決定は過半数で行ったとしても、意思表示は全員で行うべき（【民法544条】類推）とする説。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "解除の効果の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "A 直接効果説(大判大6.10.27、大判大8.4.7)=取消しと同様遡及的無効。\n①解除の趣旨は、解除権者を双務契約の法的拘束から解放して契約締結前の状態を回復させるものであるから、遡及的無効とするのが簡明。\n②民法は、将来効となるケースを個別的に規定している（【民法620条】など）。\nB 間接効果説(学説)=解除の効果は将来効となり、未履行債務については履行拒絶の抗弁権が生じ、既履行債務については新たな原状回復義務が生じる。\n解除は、取消しと異なり、契約成立後の契約違反を理由とするものである。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない」（【民法545条1項】）ところ、【民法545条1項】ただし書の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "直接効果説=第三者保護のため遡及効を制限したもの。\n間接効果説=契約の効力は解除によって影響を受けないから、当然のことを規定したにすぎない(注意規定)。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法545条1項】ただし書の「第三者」として保護されるためには、登記を備える必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "登記を備える必要あり。\n登記は、対抗要件と解する立場と権利保護要件と解する立場がある。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "売買目的物(契約不適合あり)が引き渡され、代金が完済された後に、買主Bのところで、Bの過失によらず、これが滅失した(売主Aの過失もなかったものとする)。なお、目的物の客観的な価値を100万円、代金額を200万円とする。この場合、Bが目的物の契約不適合を理由として解除権を行使すると、原状回復義務はどのようになるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "目的物の返還が不可能になった買主も原状回復義務としての客観的な価値返還義務を負うため、Aは200万円の返還義務を負い、Bは100万円の返還義務を負う(それぞれ相殺が可能)。\n・・・原状回復は契約の清算の場面であるから、客観的価値の返還がその債務の内容となる。"
    }
  }
}